{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MeasureSoftGram","text":"<p>     Wiki destinada ao projeto MeasureSoftGram contendo toda a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) durante o semestre de 2023-2, ministrada pelo professor Hilmer Rodrigues Neri da Universidade de Bras\u00edlia - Gama. </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p> Adrian Soares Lopes Ana Carolina Rodrigues Leite Carlos Eduardo de Sousa Fiuza Davi Matheus da Rocha de Oliveira Edvan Barreira Gomes J\u00fanio Giulia Lobo Barros Guilherme Verissimo Cerveira Braz Igor Queiroz Lima Jonathan Jorge Barbosa Oliveira Liverson Paulo Furtado Severo Luis Gustavo Ferreira Marques Marcos Gabriel Tavares Murilo Gomes de Souza Paulo Batista Philipe Rosa Serafim Washington Bispo Arishita J\u00fanior  <p></p>"},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/","title":"Agendas de Trabalho e Ferramentas","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 15 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 19 de Maio de 2023 Adrian Soares Inclus\u00e3o do gr\u00e1fico de Gantt 1.0.1 22 de Maio de 2023 Paulo Batista Corre\u00e7\u00e3o dos erros ortogr\u00e1ficos 1.0.2 22 de Maio de 2023 Guilherme Braz e Paulo Batista Revis\u00e3o do documento 1.0.3"},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#objetivo-do-documento","title":"Objetivo do documento","text":"<p>Esse documento tem como objetivo principal descrever, organizar e acompanhar as tarefas e compromissos relacionados ao nosso projeto de forma clara e estruturada. Al\u00e9m disso, busca fornecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as ferramentas espec\u00edficas que ser\u00e3o utilizadas, incluindo suas funcionalidades, recursos e instru\u00e7\u00f5es de uso.</p> <p>\u00c9 essencial documentar e manter a equipe atualizada acerca das mudan\u00e7as nas agendas de trabalho ou nas ferramentas utilizadas. Isso possibilita a comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre os membros da equipe, permitindo que todos estejam alinhados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s responsabilidades, prazos e atualiza\u00e7\u00f5es do projeto.</p> <p>Neste documento est\u00e3o presentes os artefatos do timebox do projeto, um Quadro de disponibilidade e de conhecimentos da equipe, suas ferramentas utilizadas e o Quadro de Gantt.</p> <p>Em suma, ao detalhar de forma precisa as tarefas, compromissos e ferramentas utilizadas, e ao manter a equipe informada sobre as altera\u00e7\u00f5es pertinentes, o documento de agenda de trabalho e de ferramentas contribui para a organiza\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e sucesso do projeto.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#timebox","title":"Timebox","text":"<p>Um timebox \u00e9 um intervalo de tempo limitado e predefinido durante o qual uma atividade ou conjunto de atividades deve ser executado. Essa t\u00e9cnica ajuda a promover efici\u00eancia, foco e disciplina, facilitando a gest\u00e3o do tempo e a entrega de resultados em projetos e m\u00e9todos \u00e1geis.</p> <p>Time box utilizado pela equipe :</p> Dias Hor\u00e1rio Reuni\u00e3o Segunda 19:00 - 20:00 Reuni\u00e3o com o Cliente Segunda 20:10 - 21:10 Planning Ter\u00e7a e Quinta 13:00 - 14:00 Alinhamento da Equipe"},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#quadro-de-conhecimentos","title":"Quadro de Conhecimentos","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#grade-horaria","title":"Grade Hor\u00e1ria","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Ferramenta Prop\u00f3sito Discord Comunica\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas com cliente / Comunica\u00e7\u00f5es internas e registro de informa\u00e7\u00f5es. / Pareamentos Telegram Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona entre o time Zenhub Ferramenta de acompanhamento do projeto (Kanban, Roadmap, Issues e Sprints) Teams Reuni\u00f5es s\u00edncronas com o Cliente / Reuni\u00f5es internas Github Reposit\u00f3rios de documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digo do projeto"},{"location":"documentos_de_projeto/agenda_e_ferramentas/#quadro-de-gantt","title":"Quadro de Gantt","text":"<p>Roadmap estabelecido com base na EAP e as principais entregas para a disciplina. Tamb\u00e9m s\u00e3o mostradas as Sprints com dura\u00e7\u00e3o de 7 dias. Os tempos em vermelho mais escuro representam as entregas de maior signific\u00e2ncia.</p> <p></p>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Batista e Igor Lima 1.1 17/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de linguagens e tecnologias utilizadas Paulo Batista e Igor Lima 1.2 17/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Pacotes Web e Diagrama de Arquitetura Paulo Batista e Igor Lima 1.3 20/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Pacotes da CLI e do Core Paulo Batista e Igor Lima 2.0 30/06/2023 Mudan\u00e7a do documetno de arquitetura adicionando o Parser Davi Matheus, Liverson e Luis 2.1 09/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da github action Paulo Batista"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A finalidade este documento \u00e9 apresentar de forma geral os aspectos mais significativos da arquitetura do projeto Measure SoftwareGram. Neste documento s\u00e3o apresentados os seguintes pontos, os servi\u00e7os e as tecnologias utilizadas em cada parte do projeto, modelo de arquitetura seguido atualmente e as motiva\u00e7\u00f5es que guiam essas escolhas. </p> <p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento da arquitetura do projeto, permitindo ao leitor a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema e as abordagens utilizadas para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresenta uma vis\u00e3o geral sobre o conte\u00fado dessa documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura: Descreve os servi\u00e7os, tecnologias e os padr\u00f5es de arquitetura utilizados e informa as raz\u00f5es que motivaram tais escolhas;</li> <li>Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura: Fala sobre objetivos que buscam ser alcan\u00e7ados dentro da arquitetura escolhida;</li> <li>Refer\u00eancias: Emprega as fontes utilizadas nas pesquisas para relacionar as publica\u00e7\u00f5es que foram consultadas e citadas.</li> </ul>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#representacao-de-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#linguagens","title":"Linguagens","text":"<ul> <li> <p>Python: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o poderosa, flex\u00edvel e de f\u00e1cil aprendizado, que \u00e9 amplamente utilizada devido \u00e0 sua legibilidade, produtividade e capacidade de integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas. [1]</p> </li> <li> <p>JavaScript/TypeScript: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o que permite a voc\u00ea implementar itens complexos em p\u00e1ginas web, como conte\u00fados que se atualiza em um intervalo de tempo, mapas interativos ou gr\u00e1ficos 2D/3D animados, etc. \u00c9 a terceira camada do bolo das tecnologias padr\u00f5es da web (HTML, CSS e Javascript). TypeScript por sua vez \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o fortemente tipada que se baseia em JavaScript, oferecendo melhores ferramentas em qualquer escala. [2] [3]</p> </li> </ul>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<ul> <li> <p>React: Uma biblioteca utilizada para desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio nativas e web. Essa ferramenta proporciona o desenvolvimento de sites com mais facilidade e rapidez em rela\u00e7\u00e3o aos tradicionais HTML, CSS e JavaScript. [4]</p> </li> <li> <p>Next.js: Um framework de c\u00f3digo aberto criado pela Vercel que estende os recursos do React. Com essa ferramenta, \u00e9 poss\u00edvel usufruir de recursos como gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas e renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor, otimizando o desenvolvimento Web. [5]</p> </li> <li> <p>Django: Um framework web Python de alto n\u00edvel que incentiva o desenvolvimento r\u00e1pido e um design limpo e pragm\u00e1tico. Constru\u00eddo por desenvolvedores experientes, ele cuida de grande parte do inc\u00f4modo do desenvolvimento da Web, para que voc\u00ea possa se concentrar em escrever seu aplicativo sem precisar reinventar a roda. \u00c9 gratuito e de c\u00f3digo aberto. [6]</p> </li> <li> <p>Jupyter Notebook: Um aplicativo baseado na Web para a cria\u00e7\u00e3o de documentos que combinam c\u00f3digo (Python) ao vivo com texto narrativo, equa\u00e7\u00f5es e visualiza\u00e7\u00f5es. [7]</p> </li> <li> <p>PyPI: O Python Package Index \u00e9 um reposit\u00f3rio para armazenar pacotes de c\u00f3digo escritos na linguagem de programa\u00e7\u00e3o Python. [8]</p> </li> </ul>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#banco-de-dados","title":"Banco de dados","text":"<ul> <li>PostgreSQL: Um poderoso sistema de banco de dados objeto-relacional de c\u00f3digo aberto com mais de 35 anos de desenvolvimento ativo que lhe rendeu uma forte reputa\u00e7\u00e3o de confiabilidade, robustez de recursos e desempenho. [9]</li> </ul>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":"<p>CLI Abrevia\u00e7\u00e3o de \"interface de linha de comando\". Este \u00e9 um programa que permite aos usu\u00e1rios criar comandos para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas passando instru\u00e7\u00f5es para o computador.</p> <p>Frontend Web Esta \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o interface web que permite aos usu\u00e1rios analisar e acompanhar os produtos pelo navegador. </p> <p>Service Este \u00e9 o programa respons\u00e1vel por se comunicar com a aplica\u00e7\u00e3o <code>Frontend Web</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p> <p>Parser Este reposit\u00f3rio possui a capacidade de interpretar a estrutura gramatical ou sint\u00e1tica dos dados de entrada, a fim de transform\u00e1-los em uma representa\u00e7\u00e3o interna mais adequada para processamento pelos demais servi\u00e7os.</p> <p>Github Action Action customizada do Github que permite realizar a an\u00e1lise de um certo repositorio. Esta aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por se comunicar com o servi\u00e7o <code>Service</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#diagrama-arquitetural","title":"Diagrama arquitetural","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#web","title":"Web","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#core","title":"Core","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#cli","title":"CLI","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#parser","title":"Parser","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#github-action","title":"Github Action","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#metas-e-restricoes-de-arquitetura","title":"Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#metas","title":"Metas","text":"<p> Metas Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 tratar de forma segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Deploy A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir deploy automatizado Usabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter uma boa usabilidade para o usu\u00e1rio <p></p>"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"Restri\u00e7\u00f5es Conectividade Para utiliza\u00e7\u00e3o do Frontend \u00e9 preciso ter conex\u00e3o com a internet. Para utilizar o CLI isso j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o possuir\u00e1 suporte WEB e para linha de comando P\u00fablico A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida com foco em empresas de tecnologia e desenvolvedores Linguagem O ingl\u00eas foi escolhido por conta das integra\u00e7\u00f5es com plataformas que j\u00e1 utilizam essa linguagem Equipe A equipe possui 15 integrantes Prazo O prazo \u00e9 at\u00e9 o final do semestre 2023-2 (25/07/2023) da Universidade de Bras\u00edlia"},{"location":"documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] What is Python? Executive Summary. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.python.org/doc/essays/blurb/ &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[2] O que \u00e9 JavaScript?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Learn/JavaScript/First_steps/What_is_JavaScript &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[3] TypeScript is JavaScript with syntax for types. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.typescriptlang.org &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[4] React. Dispon\u00edvel em: &lt; https://react.dev &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[5] What is Next.js?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://nextjs.org/learn/foundations/about-nextjs/what-is-nextjs &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[6] Django. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.djangoproject.com &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[7] The Jupyter Notebook. Dispon\u00edvel em: &lt; https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/latest/notebook.html &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[8] PyPI - Python Package Index. Dispon\u00edvel em: &lt; https://pypi.org &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>[9] PostgreSQL: The World's Most Advanced Open Source Relational Database. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.postgresql.org &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>Tudo sobre diagramas de pacotes UML. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml &gt; Acesso em: 17 de Maio de 2023</p> <p>Arquitetura do Sistema (MeasureSoftGram-2022-2). Dispon\u00edvel em: &lt; https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-MeasureSoftGram-Doc/plano-monitoramento/documento_de_arquitetura &gt; Acesso em: 15 de Maio de 2023</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/eap/","title":"Estrutura anal\u00edtica do projeto","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/eap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/05/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme Braz, Murilo Gomes e Giulia Lobo"},{"location":"documentos_de_projeto/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003   A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto, mais conhecida como EAP, \u00e9 um instrumento eficaz para a gest\u00e3o do escopo de um projeto. Apresentada de forma hier\u00e1rquica e visual, a EAP \u00e9 essencialmente um diagrama que divide o escopo total do projeto em partes menores e mais manej\u00e1veis, facilitando assim o controle das entregas. No topo da estrutura, est\u00e1 o objetivo final do projeto, que \u00e9 ent\u00e3o subdividido em n\u00edveis cada vez mais espec\u00edficos de tarefas e sub-tarefas necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar esse objetivo. A natureza visual e estruturada da EAP \u00e9 ben\u00e9fica para os times, pois ajuda no planejamento, na compreens\u00e3o do escopo geral do projeto e na identifica\u00e7\u00e3o das partes que comp\u00f5em o todo, promovendo assim um gerenciamento de projeto mais eficiente e efetivo[1][2][3][4]. </p>"},{"location":"documentos_de_projeto/eap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003  Este documento foi cuidadosamente elaborado seguindo as diretrizes centrais do plano de ensino da disciplina Engenharia do Produto de Software (EPS), conforme disponibilizado no reposit\u00f3rio do Prof. Hilmer Rodrigues Neri. O prop\u00f3sito primordial deste documento \u00e9 estabelecer as hierarquias de alto n\u00edvel designadas para cada etapa do projeto, facilitando assim a orienta\u00e7\u00e3o para as entregas de cada release. </p>"},{"location":"documentos_de_projeto/eap/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/eap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EAP - Artia. Dispon\u00edvel em https://artia.com/blog/como-fazer-eap-na-gestao-de-projetos/</p> <p>[2] WBS - IBM. Dispon\u00edvel em https://www.ibm.com/docs/en/mea/761?topic=SSXB7Z_7.6.1/com.ibm.meaora.doc/sag/c_ctr_oraclepa_proj_task_integ.html</p> <p>[3] EAP - EUAX. Dispon\u00edvel em https://www.euax.com.br/2018/12/eap-estrutura-analitica-projeto/</p> <p>[4] Estrutura Anal\u00edtica do Projeto - CAE Treinamentos. Dispon\u00edvel em https://caetreinamentos.com.br/blog/carreira/o-que-e-eap/</p> <p>[5] EAP - Artia. Dispon\u00edvel em https://artia.com/blog/como-fazer-eap-na-gestao-de-projetos/</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/","title":"Custos de projeto","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 2 de Maio de 2023 Luis Marques Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 11 de Maio de 2023 Luis Marques Inclus\u00e3o de EVM 1.1.0 12 de Maio de 2023 Luis Marques Inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o de EVM e link de tabela completa 1.1.1 13 de Maio de 2023 Paulo Batista Revis\u00e3o do documento 1.1.1 22 de Maio de 2023 Luis Marques Altera\u00e7\u00e3o do link da tabela de EVM 1.1.2 22 de Maio de 2023 Marcos Tavares Adiciona Formula e Refer\u00eancias do EVM 1.2.0"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#objetivo-do-documento","title":"Objetivo do documento","text":"<p>Esse documento visa descrever os custos estimados para o desenvolvimento do projeto. Para essa estimativa ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o o tempo de desenvolvimento definido no cronograma do projeto, e o custo de um aluno de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia.</p> <p>Ao t\u00e9rmino desse documento ser\u00e1 poss\u00edvel conhecer os custos que foram estimados para desenvolver esse projeto, assim como o valor agregado entregue em cada uma das itera\u00e7\u00f5es de desenvolvimento.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-por-graduando","title":"Custo por graduando","text":"<p>Tomando como refer\u00eancia a reportagem Raio-X do custo por aluno nas univerdades federais, publicada pelo jornal O Globo em 2016[5], o custo de um aluno da Universidade de Bras\u00edlia \u00e9 de R$ 38.805,00 por ano.</p> <p>Uma vez que esse valor \u00e9 referente ao ano de 2016, e desde ent\u00e3o houve infla\u00e7\u00e3o, foi utilizado o a calculadora de ajuste de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil [6] para calcular o valor atualizado para o ano de 2023. Para isso foi utilizado o \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o IPCA (IBGE) com a data inicial em 01/2016 e a data final em 01/2023. O resultado foi de R$ 73.168,62.</p> <p>Desta forma, dividindo o custo anual por 12 para encontrar o custo mensal de um ano da UnB, temos que o custo mensal \u00e9 de R$ 6097,38. E considerando que em m\u00e9dia um aluno de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia cursa 7 disciplinas por ano, o custo de um aluno por disciplina \u00e9 de R$ 871,06. Uma vez que a discplina de EPS possui 60 horas de aula, o custo de um aluno por hora \u00e9 de R$ 14,52.</p> <p>Considerando que cada membro do grupo ir\u00e1 trabalhar em m\u00e9dia 40 horas por m\u00eas no projeto, e que o o projeto tem dura\u00e7\u00e3o de 4 meses e possui 15 membros, em que o custo por hora para cada membro seja de R$ 14,52, \u00e9 estimado que o custo total no desenvolvimento do projeto seja aproximadamente R$ 34848,00.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-de-internet","title":"Custo de internet","text":"<p>Considerando que todos os integrantes do time possuem internet banda larga, de pelo menos 250 MBPS, os valores estimados para Bras\u00edlia foram de:</p> Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 100.00 R$ 1500.00 R$ 6000.00"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-de-agua","title":"Custo de \u00e1gua","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 50.00 R$ 750.00 R$ 3000.00"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-de-energia","title":"Custo de Energia","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 80.00 R$ 1200.00 R$ 4800.00"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-de-equipamentos","title":"Custo de equipamentos","text":"<p>Para realizar a estimativa de custo de equipamentos, foi considerando que o \u00fanico equipamento necess\u00e1rio para o desenvolvimento do projeto \u00e9 um computador com as seguintes especifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Deve possuir um processador Intel Core i5 da 11\u00aa gera\u00e7\u00e3o ou superior;</li> <li>Deve possuir 8 GB de mem\u00f3ria RAM ou superior;</li> <li>Deve possui SSD de 256 GB ou superior;</li> </ul> <p>Com base nessas especifica\u00e7\u00f5es, foi feita uma pesquisa de pre\u00e7os de computadores com essas especifica\u00e7\u00f5es e foi definido que o computador que melhor atende a essas especifica\u00e7\u00f5es \u00e9 o: Notebook Lenovo IdeaPad 3i i5 - Notebook-1135G7 8GB 256GB SSD Placa de V\u00eddeo Intel Iris Xe Windows 11 15.6\" - 82MD0007BR por R$ 3.079,99.</p> <p>Deste modo, o custo total de aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 o custo de 15 computadores, que \u00e9 de R$ 46.199,85.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#custo-pre-desenvolvimento","title":"Custo pr\u00e9-desenvolvimento","text":"<p>Antes de inicializar o desenvolvimento, diversas reuni\u00f5es e atividades foram realizadas com a finalidade de defini\u00e7\u00e3o de escopo e planejamento do projeto. Para isso, foi necess\u00e1rio realizar diversas reuni\u00f5es e atividades, que foram listadas a seguir:</p> Atividade Quantidade de alunos Quantidades de reuni\u00f5es Tempo m\u00e9dio (horas) Quantidade de horas na atividades (por pessoa) Custo total Lean Inception 15 10 3 30 R$ 6534,00 Prototipagem 3 - - 50 R$ 2178,00"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#evm","title":"EVM","text":"<p>Earned Value Management (EVM), tamb\u00e9m conhecido como Gerenciamento do Valor Agregado, \u00e9 uma t\u00e9cnica de gerenciamento de projetos amplamente utilizada para medir o desempenho real de um projeto em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento inicial. O EVM integra informa\u00e7\u00f5es sobre custo, cronograma e desempenho t\u00e9cnico para fornecer uma vis\u00e3o abrangente do progresso do projeto.</p> <p>Para o c\u00e1lculo do EVM, foram utilizadas as seguintes f\u00f3rmulas:</p> <p></p> <p>O sum\u00e1rio do valor planejado pode ser visto na tabela a seguir:</p> <p>Para analisar os dados completos do projeto pode-se analisar nesse link</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_custos/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] Portas abertas ao cidad\u00e3o. D\u00edsponivel em: https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eu-estudante/ensino_ensinosuperior/2015/03/05/ensino_ensinosuperior_interna,474102/portas-abertas-ao-cidadao.shtml. Acesso em 04/04/2023.</p> <p>[2] Planos de Internet Residencial. Disponivel em: https://planos.minhaconexao.com.br/internet-banda-larga/internet-residencial. Acesso em 04/04/2023.</p> <p>[3] Notebook Lenovo. Dispon\u00edvel em: hhttps://www.lenovo.com/br/pt/laptops/ideapad/serie-300/IdeaPad-3-15ITL6/p/82MD0007BR. Acesso em 04/04/2023.</p> <p>[4]Tabela de tarifas de energia el\u00e9trica. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergiabrasilia.com.br/comercial-e-industrial/Documents/01_nbsb_tarifas_energia_eletrica_grupoB_nov_2022_reh3134.pdf. Acesso em 04/04/2023.</p> <p>[5] RAIO-X DO CUSTO POR ALUNO NAS UNIVERSIDADES FEDERAIS. Dispon\u00edvel em: https://infograficos.oglobo.globo.com/brasil/raio-x-do-custo-por-aluno-nas-universidades-federais.html. Acesso em 04/04/2023.</p> <p>[6] SULAIMAN, T.; BARTON, B.; BLACKBURN, T. AgileEVM - Earned Value Management in Scrum Projects. AGILE 2006 (AGILE\u201906). Anais... Em: AGILE 2006 (AGILE\u201906). Minneapolis, MN, USA: IEEE, 2006. Dispon\u00edvel em: http://ieeexplore.ieee.org/document/1667558/. Acesso em: 9 jul. 2023</p> <p>[7] VisualEasy 2022-1, Documenta\u00e7\u00e3o, EVM. D\u00edsponivel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Visualeasy-Doc/documentacao/evm/. Acesso em 04/04/2023.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/","title":"Planejamento de Gerenciamento de Riscos","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 26 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#objetivo-do-documento","title":"Objetivo do documento","text":"<p>O plano de gerenciamento de riscos tem como objetivo identificar, analisar e planejar a\u00e7\u00f5es para lidar com poss\u00edveis riscos relacionados ao desenvolvimento do projeto. Com base nessa an\u00e1lise, ser\u00e3o implementadas medidas preventivas, de mitiga\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o ou aceita\u00e7\u00e3o dos riscos identificados. A responsabilidade pelo gerenciamento dos riscos ser\u00e1 atribu\u00edda ao Scrum Master ao longo das sprints, garantindo que o processo seja acompanhado de forma cont\u00ednua e eficiente.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#estrutura-analitica-dos-riscos-ear","title":"Estrutura Anal\u00edtica dos Riscos (EAR)","text":"<p>A estrutura anal\u00edtica dos ricos, \u00e9 uma ferramenta na qual s\u00e3o agrupados os riscos e classifica-os em categorias. Essas categorias s\u00e3o divididas de forma hier\u00e1quica destrinchando as poss\u00edveis fontes de risco.</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#analise-quantitativa","title":"An\u00e1lise quantitativa","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Baixa 0 a 10 1 Baixa 11 a 30 2 M\u00e9dia 31 a 50 3 Alta 51 a 65 4 Muito Alta 65 a 100 5"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#prioridade","title":"Prioridade","text":"<p>Se baseando com os valores do impacto e de probabilidade calcula-se a prioridade dos riscos. O que determina a urg\u00eancia com que medidas devem ser tomadas para mitigar ou resolver um risco que pode impedir o projeto.</p> Probabilidade/Impacto Muito Baixa Baixo M\u00e9dia Alta Muito Alta Muito Baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito Alta 5 10 15 20 25"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#valor-de-prioridade","title":"Valor de prioridade","text":"Prioridade Intervalo Muito Baixo 1 a 5 Baixo 6 a 10 M\u00e9dio 11  a 15 Alto 16 a 20 Muito Alto 21 a 25"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#identificacao-dos-riscos","title":"Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos","text":"<p>A forma utilizada para a identifa\u00e7\u00e3o de riscos do projeto foi a an\u00e1lise de premissas e brainstorming - elaborar uma lista de riscos do projeto, promovendo a identifica\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e oportunidades.</p> <ul> <li>Os riscos podem ser classificados de acordo com v\u00e1rias categorias:<pre><code>T\u00e9cnico, que s\u00e3o riscos associados \u00e0 tecnologia, requisitos e qualidade.\nExterno, s\u00e3o riscos relativos ao cliente, mercado ou ambiente.\nOrganizacional, s\u00e3o relacioandos \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o e recursos do projeto.\nGer\u00eancia, s\u00e3o relativos \u00e0 estimativa, planejamento, controle e comunica\u00e7\u00e3o.\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#riscos-levantados","title":"Riscos levantados","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#riscos-tecnicos","title":"Riscos t\u00e9cnicos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R01 Falta de conhecimento com as tecnologias de desenvolvimento. Escolher os alunos que est\u00e3o dispostos a aprender as ferramentas necess\u00e1rias. Procurar cursos e aplicar treinamento sobre as tecnologias. 4 5 20 R02 N\u00e3o cumprimento dos padr\u00f5es de qualidade Monitoramento dos ind\u00edces de qualidade Implementar melhorias que atendam os padr\u00f5es de qualidade 8 5 25 R03 Altera\u00e7\u00e3o de Tecnologias do projeto Clareza no escopo do projeto Planejamento de sprints de modo que poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetem o desenvolvimento do projeto. 2 2 10 R04 Defeito no equipamento de algum integrante do grupo Comunica\u00e7\u00e3o clara e transparente entre todos os membros do grupo. Realoca\u00e7\u00e3o de integrantes em diferentes fun\u00e7\u00f5es 1 4 10 R05 Conflito entre entregas da sprint e de tarefas de outras disciplinas Planejamento das entregas Redefini\u00e7\u00e3o do planejamento das tarefas 2 5 10"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#riscos-externos","title":"Riscos externos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R06 Problemas na comunica\u00e7\u00e3o com o cliente Clareza nas funcionalidades que ser\u00e3o entregues ao cliente Reuni\u00f5es para definir de forma concisa escopo e features. 4 3 20 R07 Alguns dos membros contrair uma doen\u00e7a ou ficar indispon\u00edvel nenhuma a\u00e7\u00e3o preventiva Redefini\u00e7\u00e3o do planejamento 5 2 10"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#riscos-organizacionais","title":"Riscos organizacionais","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R08 Depend\u00eancia entre as atividades Planejar de forma paralela Planejar issues de forma que issues n\u00e3o ocorra o excesso de depend\u00eancias entre as issues 3 3 8"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#riscos-de-gerencia","title":"Riscos de ger\u00eancia","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Preventiva A\u00e7\u00e3o Reativa Probabilidade Impacto Prioridade R09 Alterar escopo Reuni\u00f5es para descrever de forma clara os requisitos do projeto. Realizar a revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do planejamento. 3 3 20 R10 Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes do grupo Estabelecer ferramentas de comuni\u00e7\u00e3o entre os membros, realiza\u00e7\u00f5es de dailys e assuntos pontuais por whatsapp/telegram Sempre deixar principais pontos das sprints em ambientes que os integrantes acessam constantemente. 3 4 12 R11 Desist\u00eancia de algum membro da equipe. Dividir de forma igualit\u00e1ria as issues do projeto. Adequar os hor\u00e1rios e realocar as tarefas entre os membros sem sobrecarregar nenhum membro. 3 4 15 R12 Baixa produtividade dos integrantes do grupo Motiva\u00e7\u00e3o da equipe atrav\u00e9s de dailys Realizar checkpoints de sa\u00fade mental com os integrantes do grupo, ou elabora\u00e7\u00e3o de gamifica\u00e7\u00e3o 3 4 10 R13 Conflitos de hor\u00e1rios dispon\u00edveis para os integrantes. Montar uma grade com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada membro. Os pontos das sprints deve ser divido visando a carga hor\u00e1ria compat\u00edvel com o que os integrantes ter\u00e3o na semana, sendo male\u00e1vel a mudan\u00e7as(desde que o membro notifique o grupo no planejamento da sprint). 4 3 10"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#acompanhamento-de-riscos","title":"Acompanhamento de Riscos","text":"<p>Durante o desenvolvimento de um projeto de software, \u00e9 crucial acompanhar e monitorar os riscos envolvidos, uma vez que eles n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem variar em termos de gravidade ao longo do projeto. Com o objetivo de facilitar esse acompanhamento, foi desenvolvida uma planilha que permite inserir e atualizar a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos em cada sprint.</p> <p>Essa planilha fornece uma vis\u00e3o clara e organizada dos riscos identificados, permitindo que a equipe monitore sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. A pontua\u00e7\u00e3o dos riscos pode ser atribu\u00edda com base em crit\u00e9rios predefinidos, levando em considera\u00e7\u00e3o a probabilidade de ocorr\u00eancia e o impacto caso ocorram</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/plano_de_riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] FREITAS, Renata. Aplique o Plano de Gerenciamento de Riscos no seu neg\u00f3cio. Dispon\u00edvel em: https://www.glicfas.com.br/plano-de-gerenciamento-de-riscos/. Acesso em 25 maio de 2023</p>"},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/","title":"RoadMap","text":""},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 26 de Maio de 2023 Davi Matheus, Guilherme Braz e Luis Marques Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 26 de Maio de 2023 Davi Matheus, Guilherme Braz e Luis Marques Inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o e imagens 1.1.0"},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 Um roteiro de produto, ou \"product roadmap\", \u00e9 um plano de a\u00e7\u00e3o que esbo\u00e7a a vis\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o, prioridades e progresso de um produto ao longo do tempo. \u00c9 uma fonte compartilhada de verdade que alinha a organiza\u00e7\u00e3o em torno de metas de curto e longo prazo para o produto ou projeto e como elas ser\u00e3o alcan\u00e7adas. O roteiro de produto \u00e9 essencial para comunicar como os esfor\u00e7os de curto prazo se alinham aos objetivos de neg\u00f3cios de longo prazo. Ele serve a uma variedade de p\u00fablicos, incluindo a equipe de desenvolvimento, executivos, vendas e clientes. Al\u00e9m disso, o roteiro de produto deve ser atualizado regularmente para refletir as mudan\u00e7as no cen\u00e1rio competitivo, nas prefer\u00eancias dos clientes ou nas funcionalidades planejadas.[1][2]. </p>"},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/#roadmap-de-todo-o-projeto","title":"Roadmap de todo o projeto","text":"<p>No nosso roadmap, organizamos o trabalho em diferentes projetos para garantir uma vis\u00e3o clara e estruturada do que precisa ser feito. Cada projeto representa uma \u00e1rea de foco principal e cont\u00e9m v\u00e1rios \u00e9picos, que s\u00e3o grandes blocos de trabalho que podem ser divididos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio mais gerenci\u00e1veis. Aqui est\u00e1 uma vis\u00e3o geral de como os projetos est\u00e3o estruturados:</p> <ol> <li> <p>Documenta\u00e7\u00e3o: Este projeto abrange todos os aspectos relacionados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do produto. Os \u00e9picos podem incluir a cria\u00e7\u00e3o de manuais do usu\u00e1rio, documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, FAQs, entre outros.</p> </li> <li> <p>Infraestrutura: Este projeto \u00e9 dedicado \u00e0 configura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura necess\u00e1ria para o desenvolvimento e opera\u00e7\u00e3o do produto. Os \u00e9picos podem envolver a configura\u00e7\u00e3o de servidores, manuten\u00e7\u00e3o de bancos de dados, implementa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, etc.</p> </li> <li> <p>Vis\u00e3o do Produto: Este projeto aborda a estrat\u00e9gia e planejamento do produto. Os \u00e9picos podem incluir pesquisa de mercado, defini\u00e7\u00e3o de persona, planejamento de recursos, etc.</p> </li> <li> <p>Release 1, 2, e 3: Estes projetos s\u00e3o dedicados a diferentes vers\u00f5es do produto. Cada release tem seus pr\u00f3prios \u00e9picos, que s\u00e3o grandes blocos de trabalho que contribuem para o lan\u00e7amento. Cada \u00e9pico, por sua vez, \u00e9 dividido em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, que s\u00e3o tarefas espec\u00edficas que precisam ser conclu\u00eddas para realizar o \u00e9pico.</p> </li> </ol> <p>Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio dentro de um \u00e9pico representa uma funcionalidade ou melhoria espec\u00edfica que contribui para o objetivo geral do \u00e9pico. As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o atribu\u00eddas a membros individuais da equipe para desenvolvimento e s\u00e3o monitoradas ao longo do tempo para garantir que o trabalho esteja progredindo conforme planejado.</p> <p>Essa estrutura de roadmap nos permite manter um foco claro em nossos objetivos, priorizar efetivamente nosso trabalho e garantir que todos na equipe entendam o que precisa ser feito.</p> <p></p>"},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/#roadmap-somente-da-release-1","title":"Roadmap somente da Release 1","text":"<p>Abaixo foi realizado um recorte do roadmap geral, focando apenas na release 1.</p> <p></p>"},{"location":"documentos_de_projeto/roadmap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BREE, Davies. Product Roadmap Guide: What is it &amp; How to Create One. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/product-management/product-roadmaps . Acesso em 26 de maio de 2023</p> <p>[2]  Product Plan. The Ultimate Guide to Product Roadmaps Dispon\u00edvel em: https://www.productplan.com/learn/what-is-a-product-roadmap/ . Acesso em 26 de maio de 2023</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/","title":"C\u00f3digo de Conduta de Colabora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#nossa-promessa","title":"Nossa promessa","text":"<p>Como pessoas participantes, colaboradoras e l\u00edderes, n\u00f3s nos comprometemos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nossa comunidade seja uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todas as pessoas, independentemente de idade, tamanho do corpo, defici\u00eancia aparente ou n\u00e3o aparente, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade e orienta\u00e7\u00e3o sexuais.</p> <p>Comprometemo-nos a agir e interagir de maneiras que contribuam para uma comunidade aberta, acolhedora, diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamentos que contribuem para criar um ambiente positivo para a nossa comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade com as outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias contr\u00e1rias</li> <li>Dar e receber feedbacks construtivos de maneira respeitosa</li> <li>Assumir responsabilidade, pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros e aprender com a experi\u00eancia</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s individualmente, mas para a comunidade em geral</li> </ul> <p>Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas, bem como o ass\u00e9dio sexual ou de qualquer natureza</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos/depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es particulares de outras pessoas, como um endere\u00e7o de e-mail ou endere\u00e7o f\u00edsico, sem a permiss\u00e3o expl\u00edcita delas</li> <li>Outras condutas que s\u00e3o normalmente consideradas inapropriadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao-das-nossas-responsabilidades","title":"Aplica\u00e7\u00e3o das nossas responsabilidades","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade \u00e9 respons\u00e1vel por esclarecer e aplicar nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1veis e tomar\u00e1 a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas e justas em resposta a qualquer comportamento que considerar impr\u00f3prio, amea\u00e7ador, ofensivo ou problem\u00e1tico.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digos, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros e outras contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o alinhadas com este C\u00f3digo de Conduta e ir\u00e1 comunicar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das decis\u00f5es da modera\u00e7\u00e3o quando for apropriado.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica dentro de todos os espa\u00e7os da comunidade e tamb\u00e9m se aplica quando uma pessoa estiver representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem usar um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar em contas oficiais de m\u00eddias sociais ou atuar como uma pessoa indicada como representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ocorr\u00eancias de comportamentos abusivos, de ass\u00e9dio ou que sejam inaceit\u00e1veis por qualquer outro motivo poder\u00e3o ser reportadas para a lideran\u00e7a da comunidade, respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o, via contato [INSERIR M\u00c9TODO DE CONTATO].</p> <p>Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o revisadas e investigadas imediatamente e de maneira justa.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a de quem reportar qualquer incidente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#diretrizes-de-aplicacao","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade seguir\u00e1 estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerar violadora deste C\u00f3digo de Conduta:</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#1-acao-corretiva","title":"1. A\u00e7\u00e3o Corretiva","text":"<p>Impacto na comunidade: Uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado anti-profissional ou repudiado pela comunidade.</p> <p>Consequ\u00eancia: Aviso escrito e privado da lideran\u00e7a da comunidade, esclarecendo a natureza da viola\u00e7\u00e3o e com a explica\u00e7\u00e3o do motivo pelo qual o comportamento era impr\u00f3prio. Um pedido de desculpas p\u00fablico poder\u00e1 ser solicitado.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#2-advertencia","title":"2. Advert\u00eancia","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o por meio de um incidente \u00fanico ou atitudes repetidas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Advert\u00eancia com consequ\u00eancias para comportamento repetido. N\u00e3o poder\u00e1 haver intera\u00e7\u00f5es com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo determinado. Isto inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os da comunidade, bem como canais externos como as m\u00eddias sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento tempor\u00e1rio ou permanente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#3-banimento-temporario","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a comunidade por um determinado per\u00edodo. Estar\u00e3o proibidas as intera\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode resultar em um banimento permanente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#4-banimento-permanente","title":"4. Banimento Permanente","text":"<p>Impacto na comunidade: Demonstrar um padr\u00e3o na viola\u00e7\u00e3o das normas da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio, ass\u00e9dio a uma pessoa ou agress\u00e3o ou deprecia\u00e7\u00e3o a classes de pessoas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro da comunidade.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas pela Aplica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Mozilla.</p> <p>Para obter respostas a perguntas comuns sobre este c\u00f3digo de conduta, veja a p\u00e1gina de Perguntas Frequentes (FAQ) em https://www.contributor-covenant.org/faq. Tradu\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em https://www.contributor-covenant.org/translations.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":""},{"location":"guia_contribuicao/branches/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo de S. Fiuza 1.1 30/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Carlos Eduardo de S. Fiuza e Jonathan Oliveira 1.1 05/05/2023 Revis\u00e3o do documento Paulo Batista, Davi Matheus e Luis Marques"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#para-o-repositorio-doc","title":"Para o reposit\u00f3rio Doc","text":""},{"location":"guia_contribuicao/branches/#main","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do reposit\u00f3rio, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches hotfix ou docs.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#docs","title":"Docs","text":"<p>     As branches s\u00e3o nomeadas seguindo um padr\u00e3o para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e rastreio de commits. Por se tratar de um projeto baseado em documentos, ter\u00e1 apenas um tipo de nomenclatura de branch. Todas as branchs devem ser criadas a partir da main e devem estar nomeadas da seguinte maneira: </p> <pre><code>  docs/X-nome_documento\n\n  exemplo: \n  docs/1-guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: o n\u00famero da issue associada</li> <li>nome_documento: nome do artefato constru\u00eddo</li> </ul> <p>     Caso n\u00e3o tenha um documento/artefato sendo constru\u00eddo coloque apenas o n\u00famero da issue. </p>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main;</li> <li>Dever ser mesclada a main ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> </ul> <pre><code>hotfix/nome_documento\n\nexemplo:\nhotfix/guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>nome_documento: nome do artefato que est\u00e1 sendo corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#para-os-repositorios-de-desenvolvimento","title":"Para os reposit\u00f3rios de Desenvolvimento","text":""},{"location":"guia_contribuicao/branches/#main_1","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do MeasureSoftGram, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main/master no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches release ou hotfix.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#develop","title":"Develop","text":"<p>     Branch destinada ao desenvolvimento, onde as novidades partem dela. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma branch develop no projeto;</li> <li>Deve ser sincronizada com todas as outras branches;</li> <li>Deve ser derivada da main/master.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#feature","title":"Feature","text":"<p>     Branch destinada as novas funcionalidades. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Deve ser mesclado de volta a develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Toda nova funcionalidade tem sua pr\u00f3pria branch, seguindo o seguite padr\u00e3o de nome:</li> </ul> <pre><code>feature/X-nome_da_funcionalidade\n\nexemplo:\nfeature/2-crud_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero da issue associada.</li> <li>nome_da_funcionalidade: nome da funcionalidade desenvolvida.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#release","title":"Release","text":"<p>     Branch com um lote de funcionalidades que posteriormente ser\u00e3o adicionadas a main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Ap\u00f3s ser conclu\u00edda deve ser mesclada na main/master;</li> <li>Nenhuma nova funcionalidade pode ser inserida na main/master se n\u00e3o por meio da release;</li> <li>Somente aceita mesclagens do tipo bugfix;</li> <li>O nome dessa branch deve seguir o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>release/vnumero.numero.numero\n\nexemplo:\nrelease/v1.0.28\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#bugfix","title":"Bugfix","text":"<p>     Branch respons\u00e1vel por corrigir bugs encontrados na release. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da release;</li> <li>Deve ser mesclada a release ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>Seu nome segue o seguinte padr\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>bugfix/X-nome_do_bugfix\n\nexemplo:\nbugfix/32-corrige_erro_listagem_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero issue associada.</li> <li>nome_do_bugfix: Bug que foi corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#hotfix_1","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Dever ser mesclada a main/master ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificado, incrementando uma unidade ao n\u00famero extremo direito. O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/vnumero.numero.numero\n\nexemplo:\nhotfix/v2.4.3\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/branches/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DRIESSEN, Vincent. A successful Git branching model. [S. l.], 5 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/. Acesso em: 10 nov. 2022.</p> <p>[2] GITFLOW Workflow. [S. l.], 201-. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow. Acesso em: 10 nov. 2022.</p> <p>[3] Guia de contribui\u00e7\u00e3o fga-eps-mds/2022-2-MeasureSoftGram-Doc. Disponivel em:  https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-MeasureSoftGram-Doc/politicas/branches/. Acesso em: 30 abril. 2023.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":""},{"location":"guia_contribuicao/commits/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo de S. Fiuza e Jonathan Oliveira 1.0 05/05/2023 Revis\u00e3o do documento Paulo Batista, Davi Matheus e Luis Marques <p>Os padr\u00f5es de commits foram definidos pelo time, conforme o padr\u00e3o Conventional Commits.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#estrutura-dos-commits","title":"Estrutura dos Commits","text":"<p>Cada mensagem de commit consiste em um cabe\u00e7alho, um corpo e um rodap\u00e9.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#cabecalho","title":"Cabe\u00e7alho","text":"<p>Tem um formato pr\u00e9-definido, que inclui um tipo e um t\u00edtulo:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;(&lt;escopo opcional&gt;): &lt;t\u00edtulo&gt;\n\n&lt;corpo opcional&gt;\n\n&lt;rodap\u00e9 opcional&gt;\n</code></pre> <p>Exemplos:</p> <pre><code>fix(integration-erp): fix error fetching customer data\nimprove(app-toolbox): improves data search performance\ndocs: add docker project start instructions\n</code></pre> <p>O cabe\u00e7alho \u00e9 obrigat\u00f3rio.</p> <p>Qualquer linha da mensagem do commit n\u00e3o pode ter mais de 48 caracteres! Assim fica mais f\u00e1cil para ler no GitHub, Gitlab e outras ferramentas de git.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#tipo","title":"Tipo","text":"<p>Deve ser um dos seguintes:</p> <ul> <li>build: altera\u00e7\u00f5es que afetam o sistema de build ou depend\u00eancias externas</li> <li>static: altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado de arquivos est\u00e1ticos (dados .json, imagens, etc)</li> <li>ci: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o de CI</li> <li>cd: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o para CD</li> <li>docs: somente altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>feat: um novo recurso</li> <li>fix: uma corre\u00e7\u00e3o de bug da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>perf: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhora o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que n\u00e3o corrige um bug e nem altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>improve: alguma altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhore o comportamento de um recurso</li> <li>style: altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significado do c\u00f3digo (espa\u00e7o em branco, formata\u00e7\u00e3o, ponto e v\u00edrgula, etc)</li> <li>test: adicionando testes ausentes ou corrigindo testes existentes</li> <li>revert: reverter para um commit anterior</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#titulo","title":"T\u00edtulo","text":"<p>O t\u00edtulo cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o sucinta da mudan\u00e7a:</p> <ul> <li>use o imperativo, tempo presente: \"change\" ou \"changes\" n\u00e3o \"changed\" nem \"changeover\".</li> <li>n\u00e3o capitalize a primeira letra</li> <li>sem ponto (.) no final</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#corpo","title":"Corpo","text":"<p>Um corpo de mensagem de commit mais longo PODE ser fornecido ap\u00f3s o t\u00edtulo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es contextuais adicionais sobre as altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> <p>Configure a mensagem com um wrap de 80 caracteres</p> <p>Use para explicar \"o que\" e \"porque\" foi realizado essa modifica\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de \"como\".</p> <p>O corpo DEVE come\u00e7ar depois de uma linha em branco ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#rodape","title":"Rodap\u00e9","text":"<p>Um rodap\u00e9 PODE ser fornecido depois de uma linha em branco ap\u00f3s o corpo.</p> <p>Caso possua uma issue vinculada, cria um refer\u00eancia assim: <code>fix #xxx</code> ou <code>closes #xxx</code>.</p> <p>O rodap\u00e9 tamb\u00e9m pode ser utilizado quando o commit tiver m\u00faltiplos respons\u00e1veis com o seguinte formato:</p> <pre><code>Co-authored-by: Nome &lt;email@mail.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#reverter-um-commit","title":"Reverter um commit","text":"<p>Se o commit reverte um commit anterior, ele deve come\u00e7ar por <code>revert:</code>, seguido pelo cabe\u00e7alho do commit revertido.</p> <p>No corpo, ele deve dizer: <code>This reverts commit &lt;hash&gt;.</code>, onde o hash \u00e9 o SHA do commit sendo revertido.</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es</p> <ol> <li> <p>O commits deve estar em ingl\u00eas e ser sucinto e objetivo, representando claramente o que est\u00e1 sendo alterado naquele commit.</p> </li> <li> <p>Um link precisa ser adicionado em sua forma mais aut\u00eantica, ou seja: sem encurtadores de link e links afiliados</p> </li> <li> <p>O commit deve ser feito com o tipo mais adequado para o tipo de altera\u00e7\u00e3o realizada.</p> </li> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o do commit dever\u00e1 ser feitas no imperativo ao inv\u00e9s do pret\u00e9rito ou ger\u00fandio. Para auxiliar, a frase a seguir pode ajudar a elaborar a descri\u00e7\u00e3o do commit: \"Se aplicado, esse commit \" <ol> <li> <p>Em ingl\u00eas If applied, this commit will &lt;your subject line here&gt;</p> </li> <li> <p>Aplicando o exemplo de um commit de cria\u00e7\u00e3o de um novo m\u00f3dulo, a descri\u00e7\u00e3o deve ser: \u201ccreate new module\u201d.</p> </li> </ol>"},{"location":"guia_contribuicao/commits/#pre-commits","title":"Pr\u00e9-commits","text":"<p>Para garantir que os commits sigam o padr\u00e3o definido, recomenda-se o uso do utilit\u00e1rio Commitizen como aux\u00edlio no processo de cria\u00e7\u00e3o de commits.</p> <p>Para instalar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>pip install --user -U Commitizen\n</code></pre> <p>Para utilizar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>cz commit\n</code></pre> <p>Para mais comandos para integra\u00e7\u00e3o com pr\u00e9-commit ou gera\u00e7\u00e3o de changelogs consulte a documenta\u00e7\u00e3o do Commitizen.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/como_contribuir/","title":"Como contribuir","text":""},{"location":"guia_contribuicao/como_contribuir/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo de S. Fiuza 1.1 25/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Carlos Eduardo de S. Fiuza e Jonathan Oliveira 1.2 30/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de hyperlinks Carlos Eduardo de S. Fiuza e Jonathan Oliveira 1.2 05/05/2023 Revis\u00e3o do documento Paulo Batista, Davi Matheus e Luis Marques"},{"location":"guia_contribuicao/como_contribuir/#para-contribuir","title":"Para contribuir","text":"<p>     \u00c9 necess\u00e1rio estar atento e seguir as pol\u00edticas do projeto, sendo elas: </p> <ul> <li>Pol\u00edtica de branches;</li> <li>Pol\u00edtica de commits;</li> <li>C\u00f3digo de conduta; </li> <li>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da issue associada;</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de testes sobre o c\u00f3digo adicionado (quando aplic\u00e1vel).</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/como_contribuir/#no-que-contribuir","title":"No que contribuir","text":"<p>     Navegue pelas issues abertas para encontrar algo no que trabalhar, mas caso possua alguma     ideia de funcionalidade ou queira reportar algum bug/incidente, crie uma issue usando os templates     dispon\u00edveis,     sendo classificado como funcionalidade ou bugfix. </p>"},{"location":"guia_contribuicao/como_contribuir/#trabalhei-numa-issue-e-agora","title":"Trabalhei numa issue, e agora?","text":"<p>     Ap\u00f3s trabalhar numa issue e completar os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da mesma, crie um pull request seguindo o template dispon\u00edvel. O(s) mantenedore(s) ir\u00e3o analisar o trabalho realizado e se necess\u00e1rio: </p> <ul> <li>criar t\u00f3picos de perguntas e d\u00favidas;</li> <li>indicar melhorias;</li> <li>pedir novos testes que atendam casos de uso.</li> </ul> <p>     Caso seja aprovado o pull request e as verifica\u00e7\u00f5es de testes estejam ok, seu trabalho ser\u00e1 mesclado a ramifica\u00e7\u00e3o de destino e sua contribui\u00e7\u00e3o estar\u00e1 finalmente realizada ao projeto! Parab\u00e9ns :) </p>"},{"location":"heatmap_knowledge-table/knowledge_table/","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"heatmap_knowledge-table/knowledge_table/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 1 de Maio de 2023 Liverson Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 10 de Maio de 2023 Paulo Adi\u00e7\u00e3o do quadro de hist\u00f3rico de vers\u00e3o 1.1.0 10 de Maio de 2023 Paulo Revis\u00e3o do documento 1.1.0"},{"location":"heatmap_knowledge-table/knowledge_table/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>Este documento tem como objetivo msotrar o quadro de cohecimento utilizado para a separa\u00e7\u00e3o do time e tamb\u00e9m mostrar a evolu\u00e7\u00e3o do time ao desenvolver do projeto.\n</code></pre>"},{"location":"heatmap_knowledge-table/knowledge_table/#quadro-de-conhecimento_1","title":"Quadro de conhecimento","text":"<p>Segue o quadro de conhecimento com o registro de conhecimento da equipe do primeiro semestre de 2023.</p>"},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o e Heatmap","text":""},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 28 de Abril de 2023 Phillipe Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 10 de Maio de 2023 Paulo Adi\u00e7\u00e3o do quadro de hist\u00f3rico de vers\u00e3o 1.1.0 10 de Maio de 2023 Paulo Revis\u00e3o do documento 1.1.0 11 de Maio de 2023 Adrian Fix gram\u00e1tica e adi\u00e7\u00e3o da planning 1.1.1 10 de Maio de 2023 Adrian Revis\u00e3o do documento 1.2.0"},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo ilustrar como ser\u00e1 feita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e o cliente, bem como a frequ\u00eancia das reuni\u00f5es e as ferramentas utilizadas para a comunica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/#heatmap","title":"Heatmap","text":"<p>A seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o Heatmap, ou mapa de calor, da disponibilidade de todos os membros da equipe.</p>"},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/#cadencia-das-reunioes","title":"Cad\u00eancia das Reuni\u00f5es","text":"<p>Por tratar-se de um time com muitos membros, encontrar um hor\u00e1rio comum onde todos estivessem presentes se fez invi\u00e1vel. Tendo isso em mente, foi decidido, em conjunto com o cliente, que o melhor hor\u00e1rio para as reuni\u00f5es seriam aquele onde houvesse o maior qu\u00f3rum poss\u00edvel. Ainda por conta do tamanho do time, foi determinado que as reuni\u00f5es ocorreriam de forma din\u00e2mica, ou seja, ocorreriam de acordo com a necessidade do time e dos alinhamentos a serem realizados.</p> <ul> <li>Reuni\u00f5es com o cliente: Segundas-feiras, \u00e0s 19h00min (Remota).</li> <li>Reuni\u00f5es do time: Dias e hor\u00e1rios a serem definidos de acordo com a necessidade (Remota ou Presencial).</li> <li>Reuni\u00f5es de planning / review: Segundas-feiras, \u00e0s 20h00min (Remota).</li> </ul> <p>As reuni\u00f5es possuem, salvo excess\u00f5es, dura\u00e7\u00e3o de 1h.</p>"},{"location":"heatmap_knowledge_table/heatmap/#ferramentas-utilizadas-na-comunicacao","title":"Ferramentas Utilizadas na Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Das ferramentas utilizadas na comunica\u00e7\u00e3o do time, tem-se:</p> Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o por voz e texto. Microsoft Teams Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o por voz e texto. WhatsApp Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o por texto. Telegram Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o por texto."},{"location":"heatmap_knowledge_table/knowledge_table/","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"heatmap_knowledge_table/knowledge_table/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 1 de Maio de 2023 Liverson Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 10 de Maio de 2023 Paulo Adi\u00e7\u00e3o do quadro de hist\u00f3rico de vers\u00e3o 1.1.0 10 de Maio de 2023 Paulo Revis\u00e3o do documento 1.1.0"},{"location":"heatmap_knowledge_table/knowledge_table/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>Este documento tem como objetivo msotrar o quadro de cohecimento utilizado para a separa\u00e7\u00e3o do time e tamb\u00e9m mostrar a evolu\u00e7\u00e3o do time ao desenvolver do projeto.\n</code></pre>"},{"location":"heatmap_knowledge_table/knowledge_table/#quadro-de-conhecimento_1","title":"Quadro de conhecimento","text":"<p>Segue o quadro de conhecimento com o registro de conhecimento da equipe do primeiro semestre de 2023.</p>"},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/","title":"Brainstorming de Funcionalidades","text":""},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma funcionalidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o que um usu\u00e1rio realiza com o produto. Ela pode incluir a\u00e7\u00f5es como imprimir uma nota fiscal, consultar um extrato detalhado ou convidar amigos do Facebook. Ao descrever uma funcionalidade, \u00e9 essencial manter a simplicidade, com o objetivo de atender a um objetivo de neg\u00f3cio, satisfazer uma necessidade espec\u00edfica da persona ou abordar um passo importante da jornada do usu\u00e1rio. Dessa forma, garantimos que as funcionalidades sejam claras, relevantes e contribuam para uma experi\u00eancia significativa com o produto.</p> <p>Desse modo, o que buscamos com o brainstorming de funcionalidades \u00e9 identificar, de acordo com as personas estabelecidas, as funcionalidades que satisfazem as necessidades da persona e os objetivos do produto. </p>"},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para elaborar o artefato, cada membro do grupo realizou uma reflex\u00e3o individual para levantar funcionalidades, que foram posteriormente compiladas em um \u00fanico artefato, eliminando duplica\u00e7\u00f5es e funcionalidades desnecess\u00e1rias. Essa abordagem permitiu obter uma vis\u00e3o geral das funcionalidades desejadas pelos usu\u00e1rios do projeto e que ainda n\u00e3o foram implementadas em outras intera\u00e7\u00f5es do produto, evitando redund\u00e2ncias e assegurando a precis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</p>"},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/#resultado-do-brainstorm","title":"Resultado do Brainstorm","text":""},{"location":"lean_inception/Brainstorming_Funcionalidades/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]  Lean Inception, . Dispon\u00edvel em:  https://www.caroli.org/atividade-escrevendo-colaborativamente-a-visao-do-produto/  .Acesso em: 25 de Maio de 2023</p>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/","title":"Brainstorming de Funcionalidades","text":""},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta visual essencial que auxilia a equipe a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel). O MVP representa a vers\u00e3o mais simples do produto que pode ser disponibilizada para o neg\u00f3cio, mantendo a funcionalidade necess\u00e1ria para ser efetivamente utilizado e validado pelo usu\u00e1rio final. O uso do Canvas MVP facilita o planejamento e a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos essenciais do produto, garantindo que o produto vi\u00e1vel atenda \u00e0s necessidades do neg\u00f3cio e dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do MVP, empregamos um quadro para apresentar tudo o que foi concebido (canvas MVP). Esse quadro \u00e9 subdividido em 7 se\u00e7\u00f5es, cada uma encarregada de conter informa\u00e7\u00f5es como: </p> <pre><code>    Proposta do MVP\n    Personas\n    Jornadas \n    Funcionalidades\n    Resultados esperados\n    M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio\n    Estimativa de custos e Cronograma.\n</code></pre> <p>Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o do canvas, a equipe se reuniu, utilizando os artefatos gerados nas etapas anteriores ao canvas. Com isso, foi poss\u00edvel criar o quadro, apresentado abaixo:</p>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#personas-segmentadas","title":"Personas Segmentadas","text":"<ul> <li>Paulo</li> <li>Val\u00e9ria</li> <li>Miguel</li> <li>Amanda</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#proposta-do-mvp","title":"Proposta do MVP","text":"<ul> <li>Aumentar o controle do usu\u00e1rio e estender a compatibilidade do parser</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#resultado-esperado","title":"Resultado esperado","text":"<ul> <li>2 novos gr\u00e1ficos para visualiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas</li> <li>Pelo menos uma nova plataforma compat\u00edvel (code climate)</li> <li>1 nova organiza\u00e7\u00e3o criada</li> <li>Ao menos 2 produtos analisados com suas caracter\u00edsticas, subcaracter\u00edsticas, medidas e m\u00e9tricas</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#jornadas","title":"Jornadas","text":"<ul> <li>Usar o measuresoftgram como uma ferramenta de CI/CD</li> <li>Utilizar o Service para gerar as m\u00e9tricas sem rodar a CLI</li> <li>Receber feedbacks de erros e falta de dados no sistema</li> <li>Cadastrar e alterar as configura\u00e7\u00f5es no measuresoftgram</li> <li>Visualizar e analisar os dados dos novos reposit\u00f3rios</li> <li>Cadastrar uma nova organiza\u00e7\u00e3o ou um novo produto no MSG</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<ul> <li>Criar gr\u00e1fico de Gauge</li> <li>Balancear as m\u00e9tricas de forma din\u00e2mica no front-end da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Threshold do core deve ser modificavel</li> <li>Criar gr\u00e1fico de Radar</li> <li>Permitir editar de configura\u00e7\u00f5es via interface</li> <li>Aumentar a cobertura de testes do frontend (abaixo do padr\u00e3o exigido no sonarcloud)</li> <li>Implementar parser gen\u00e9rico</li> <li>Melhoria na experi\u00eancia do usu\u00e1rio com feedback e suporte</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o do script do terraform</li> <li>Colocar o measuresoft tambem para rodar na esteira na action do github</li> <li>Criar CRUDs (organiza\u00e7\u00e3o, produto, ...)</li> <li>Adicionar conta do gitlab como login</li> <li>Melhorar interface da cli</li> <li>Corrigir sistema de autentica\u00e7\u00e3o</li> <li>Otimiza\u00e7\u00e3o do Layout de navega\u00e7\u00e3o</li> <li>Permitir cadastro de configura\u00e7\u00f5es via interface</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#metricas-para-validar-as-hipoteses-do-negocio","title":"M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio","text":"<ul> <li>Quantidade de novos gr\u00e1ficos</li> <li>Quantidade de novas plataformas compat\u00edveis   </li> <li>Quantidade de organiza\u00e7\u00f5es criadas</li> <li>Quantidade e produtos de software analisados</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Canvas_MVP/#custo-e-cronograma","title":"Custo e Cronograma","text":"<ul> <li>Custo Total:R$ 94.648,00</li> <li>Cronograma:</li> <li>De:28/03/2023</li> <li>At\u00e9: 21/07/2023</li> </ul>"},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/","title":"\u00c9, N\u00e3o \u00c9, Faz, N\u00e3o Faz","text":""},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 24 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em determinadas circunst\u00e2ncias, descrever o que algo n\u00e3o \u00e9 ou n\u00e3o faz pode ser uma abordagem mais f\u00e1cil. Nessa atividade, o objetivo \u00e9 classificar o produto com base em quatro diretrizes, examinando minuciosamente os aspectos positivos e negativos relacionados \u00e0 sua capacidade de ser ou realizar uma determinada fun\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#quadro-e","title":"Quadro \u00c9","text":""},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#quadro-nao-e","title":"Quadro N\u00e3o \u00c9","text":""},{"location":"lean_inception/E_Nao_E_Faz_Nao_Faz/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]  Lean Inception, \"\u00c9, N\u00e3o \u00c9, Faz, N\u00e3o Faz\". Dispon\u00edvel em: https://www.caroli.org/e-nao-e-faz-nao-faz/.Acesso em: 24 de Maio de 2023</p>"},{"location":"lean_inception/Introducao/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/Introducao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Igor Q. Lima Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Introducao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta sess\u00e3o, iremos explorar o m\u00e9todo Lean Inception. Atrav\u00e9s desse m\u00e9todo, \u00e9 poss\u00edvel obter uma vis\u00e3o abrangente do produto que ser\u00e1 desenvolvido, fornecendo uma base para o projeto.</p> <p>Seguindo as etapas considera\u00e7\u00e3o as necessidades dos usu\u00e1rios, os objetivos de neg\u00f3cio e a viabilidade t\u00e9cnica. Para garantir que todas essas dimens\u00f5es sejam contempladas, diversas etapas s\u00e3o seguidas ao longo do ciclo de desenvolvimento.</p> <p>Segue as etapas seguidas da metodologia:</p> <ul> <li> <p>Vis\u00e3o do Produto: A primeira etapa consiste em estabelecer uma vis\u00e3o clara e abrangente do produto. Aqui, definimos os objetivos estrat\u00e9gicos e identificamos o valor que o produto proporcionar\u00e1 aos usu\u00e1rios e ao neg\u00f3cio como um todo.</p> </li> <li> <p>\u00c9, N\u00e3o \u00c9, Faz, N\u00e3o Faz: Nesta etapa, criamos um conjunto de declara\u00e7\u00f5es que ajudam a definir o escopo do produto. Atrav\u00e9s de perguntas como \"O que o produto \u00e9?\", \"O que o produto n\u00e3o \u00e9?\", \"O que o produto faz?\" e \"O que o produto n\u00e3o faz?\", delimitamos o campo de atua\u00e7\u00e3o do produto de forma clara e precisa.</p> </li> <li> <p>Personas: Na etapa de cria\u00e7\u00e3o de personas, desenvolvemos perfis fict\u00edcios que representam diferentes tipos de usu\u00e1rios, considerando suas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, comportamentais e objetivos. Isso nos ajuda a criar uma experi\u00eancia personalizada e direcionada para cada segmento de usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Jornada do Usu\u00e1rio: Mapear a jornada do usu\u00e1rio nos permite entender as etapas, pontos de contato e emo\u00e7\u00f5es envolvidas em sua intera\u00e7\u00e3o com o produto. Essa an\u00e1lise detalhada nos ajuda a identificar oportunidades de melhoria e aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao longo de todo o ciclo de vida do produto.</p> </li> <li> <p>Brainstorming de Funcionalidades: Aqui, buscamos gerar ideias e identificar as funcionalidades que atendem \u00e0s necessidades das personas e aos objetivos do produto. O brainstorming \u00e9 uma atividade colaborativa em que a equipe sugere e discute as diferentes possibilidades, permitindo que as melhores ideias sejam selecionadas e priorizadas.</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX: Nesta etapa, realizamos revis\u00f5es detalhadas para garantir que as funcionalidades propostas sejam vi\u00e1veis tecnicamente, estejam alinhadas com os objetivos de neg\u00f3cio e proporcionem uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente e satisfat\u00f3ria.</p> </li> <li> <p>Sequenciador: O sequenciador \u00e9 respons\u00e1vel por definir a ordem em que as funcionalidades ser\u00e3o desenvolvidas e entregues ao longo do tempo. Essa etapa considera fatores como depend\u00eancias, prioridades e restri\u00e7\u00f5es, garantindo uma abordagem estrat\u00e9gica para a implementa\u00e7\u00e3o do produto.</p> </li> <li> <p>Canvas MVP: O Canvas MVP (Minimum Viable Product) \u00e9 uma ferramenta que ajuda a definir o escopo m\u00ednimo necess\u00e1rio para lan\u00e7ar o produto inicial. Ele concentra-se nas funcionalidades essenciais que proporcionar\u00e3o valor aos usu\u00e1rios desde o lan\u00e7amento inicial, permitindo um feedback r\u00e1pido e iterativo.</p> </li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/","title":"Jornada de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A jornada do usu\u00e1rio retrata o caminho percorrido por um indiv\u00edduo ao seguir uma sequ\u00eancia de passos para alcan\u00e7ar um objetivo espec\u00edfico. Durante essa trajet\u00f3ria, ocorrem intera\u00e7\u00f5es entre a pessoa e o produto em diversos pontos de contato. </p> <p>O prop\u00f3sito dessa etapa \u00e9 representar visualmente as etapas do relacionamento do cliente com o produto, criando um cen\u00e1rio (jornada) no qual o usu\u00e1rio desempenha a\u00e7\u00f5es ao longo de todo o processo de utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o ou produto. Essa abordagem permite mapear todos os pontos de contato do usu\u00e1rio e construir uma hist\u00f3ria na qual ele se torna o protagonista.</p>"},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Dividimos a equipe em tr\u00eas grupos, e cada um deles foi encarregado de descrever uma jornada. Em seguida, cada grupo apresentou sua respectiva jornada para toda a equipe. O objetivo dessa din\u00e2mica \u00e9 proporcionar uma vis\u00e3o abrangente das diferentes jornadas dos usu\u00e1rios, destacando os pontos de contato e intera\u00e7\u00f5es com o produto. O processo pode ser repetido opcionalmente, realizando mais rodadas para descrever outras jornadas relevantes. Isso permite uma compreens\u00e3o mais completa das experi\u00eancias dos usu\u00e1rios e auxilia na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis melhorias ou oportunidades para aprimorar o produto.</p> <ul> <li> <p>\u00c9 importante direcionar nosso foco para a seguinte pergunta:</p> <pre><code>Qual objetivo a persona quer alcan\u00e7ar?\n</code></pre> </li> <li> <p>Dada a cria\u00e7\u00e3o de personas na etapa anterior do Lean Inception, aproveitamos essa oportunidade para desenvolver nossa jornada do usu\u00e1rio em torno delas.</p> </li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao seguir os passos estabelecidos, o grupo levantou as seguintes jornadas.</p>"},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#jornada-do-paulo","title":"Jornada do Paulo","text":""},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#jornada-da-valeria","title":"Jornada da Val\u00e9ria","text":""},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#jornada-do-miguel","title":"Jornada do Miguel","text":""},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#jornada-da-amanda","title":"Jornada da Amanda","text":""},{"location":"lean_inception/Jornada_de_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]  Lean Inception, . Dispon\u00edvel em:  https://www.caroli.org/usm-e-direto-ao-ponto/ .Acesso em: 25 de Maio de 2023</p>"},{"location":"lean_inception/Mural/","title":"Mural","text":""},{"location":"lean_inception/Mural/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 24 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0 26 de Maio de 2023 Igor Q. Lima Revis\u00e3o 1.1.0"},{"location":"lean_inception/Mural/#mural-lean-inception","title":"Mural Lean Inception.","text":"<p>O resultado completo pode ser exibido abaixo ou pelo link.</p>"},{"location":"lean_inception/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"lean_inception/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 24 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de identificar de forma eficaz as funcionalidades de um produto, \u00e9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o os usu\u00e1rios e seus objetivos. A elabora\u00e7\u00e3o de uma persona proporciona uma representa\u00e7\u00e3o realista dos usu\u00e1rios, permitindo que a equipe descreva as funcionalidades sob a perspectiva daqueles que ir\u00e3o interagir com o produto final de maneira significativa.</p> <pre><code>    Uma persona representa um usu\u00e1rio do produto, descrevendo n\u00e3o s\u00f3 o seu papel, mas tamb\u00e9m caracter\u00edsticas e necessidades.\n</code></pre>"},{"location":"lean_inception/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Durante a atividade, a equipe foi dividida em tr\u00eas grupos distintos, sendo que cada grupo ficou respons\u00e1vel por elaborar a descri\u00e7\u00e3o de uma persona. Em seguida, cada grupo apresentou sua persona para toda a equipe. Caso haja necessidade, podem ser realizadas mais rodadas para descrever outras personas. Ap\u00f3s cada rodada, as personas podem ser agrupadas por similaridade.</p>"},{"location":"lean_inception/Personas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao seguir os passos estabelecidos, o grupo levantou as seguintes personas.</p>"},{"location":"lean_inception/Personas/#persona-1","title":"Persona 1","text":""},{"location":"lean_inception/Personas/#persona-2","title":"Persona 2","text":""},{"location":"lean_inception/Personas/#persona-3","title":"Persona 3","text":""},{"location":"lean_inception/Personas/#persona-4","title":"Persona 4","text":""},{"location":"lean_inception/Revisao_Tecnica/","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":""},{"location":"lean_inception/Revisao_Tecnica/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Revisao_Tecnica/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta revis\u00e3o tem como objetivo promover uma discuss\u00e3o abrangente sobre o n\u00edvel de entendimento t\u00e9cnico, de neg\u00f3cio e de UX que a equipe possui em rela\u00e7\u00e3o a cada funcionalidade. Durante esse documento, ser\u00e3o capturadas novas anota\u00e7\u00f5es e as discord\u00e2ncias e d\u00favidas ser\u00e3o destacadas de maneira mais evidente. Essa revis\u00e3o possibilita uma avalia\u00e7\u00e3o mais aprofundada das percep\u00e7\u00f5es e conhecimentos da equipe, al\u00e9m de fornecer insights valiosos para melhorar o alinhamento e a compreens\u00e3o geral das funcionalidades.</p>"},{"location":"lean_inception/Revisao_Tecnica/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de ideias, v\u00e1rias funcionalidades s\u00e3o criadas, demandando detalhamento e sele\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar no processo. Cada funcionalidade \u00e9 avaliada em termos de esfor\u00e7o, valor para o neg\u00f3cio, experi\u00eancia do usu\u00e1rio e n\u00edvel de confiabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o.</p> <p>Como desdobramento desse procedimento, foram estabelecidas prioridades, estimativas e um planejamento. A seguir, apresentamos o resultado da An\u00e1lise T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cios e de Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio:</p> <p>Etapas:</p> <ul> <li> <p>Pe\u00e7a para uma pessoa escolher e arrastar uma funcionalidade, passando pelo gr\u00e1fico e tabela.</p> </li> <li> <p>Defina a cor de acordo com o n\u00edvel de confian\u00e7a e fa\u00e7a as marca\u00e7\u00f5es (em uma escala de 1 a 3) de valor de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e valor de UX $, E e \u2665.</p> </li> <li> <p>Confirme que todos est\u00e3o de acordo; escolha a pr\u00f3xima pessoa e retorne ao passo 1.</p> <pre><code>A cor e a marca\u00e7\u00e3o v\u00e3o ajudar a equipe nas atividades subsequentes para priorizar, estimar e planejar.\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"lean_inception/Revisao_Tecnica/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao seguir os passos estabelecidos, o grupo chegou no seguinte resultado:</p> <p></p>"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/","title":"Sequenciador","text":""},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 25 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Sequenciador de funcionalidades desempenha um papel fundamental ao auxiliar na organiza\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades, bem como na sequ\u00eancia de valida\u00e7\u00e3o incremental do produto. Sua utiliza\u00e7\u00e3o facilita o planejamento estrat\u00e9gico e proporciona uma vis\u00e3o clara do desenvolvimento do produto ao longo do tempo.</p>"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O sequenciador possui regras padr\u00e3o, no entanto, devido ao grande n\u00famero de funcionalidades propostas em nosso projeto, adaptamos essas regras. Por exemplo, enquanto o n\u00famero m\u00e1ximo de cart\u00f5es padr\u00e3o seria de 3, no nosso caso, optamos por ter 6 cart\u00f5es. Essas altera\u00e7\u00f5es foram feitas em di\u00e1logo e em concord\u00e2ncia com nosso cliente, garantindo que as necessidades e objetivos espec\u00edficos do projeto sejam atendidos de forma adequada.</p>"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#regras-adaptadas","title":"Regras Adaptadas","text":"<pre><code>        Regra 1:\n        Uma onda pode conter no m\u00e1ximo seis, cart\u00f5es.\n        Regra 2:\n        Uma onda n\u00e3o pode conter mais de dois cart\u00f5es vermelho.\n        Regra 3:\n        Uma onda n\u00e3o pode conter seis cart\u00f5es somente amarelos ou vermelho.\n        Regra 4:\n        A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar doze Es.\n        Regra 5:\n        A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de oito $s e oito cora\u00e7\u00f5es.\n        Regra 6:\n        Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em alguma onda anterior.\n</code></pre>"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s in\u00fameras reuni\u00f5es e tentativas, finalmente conseguimos transcrever de forma adequada nossas funcionalidades para o sequenciador. Apresentamos abaixo o resultado final do nosso sequenciador:</p> <p></p>"},{"location":"lean_inception/Sequenciador/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]  [Sequenciador] Como Ordenar e Priorizar . Dispon\u00edvel em: https://www.caroli.org/sequenciador/ .Acesso em: 25 de Maio de 2023</p>"},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":""},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Vers\u00e3o 24 de Maio de 2023 Davi Matheus Inclus\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o 1.0.0"},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa da vis\u00e3o do produto no Lean Inception desempenha um papel crucial na defini\u00e7\u00e3o inicial do produto, fornecendo um processo estruturado para estabelecer uma vis\u00e3o abrangente e ponderar sobre o seu valor. </p> <p>Durante essa etapa, a equipe trabalha em conjunto de forma colaborativa, seguindo um template espec\u00edfico, com o objetivo de criar uma vis\u00e3o clara e compartilhada do produto em desenvolvimento.</p>"},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao seguir os passos estabelecidos, cada grupo conseguiu desenvolver tr\u00eas vis\u00f5es de produtos distintas.</p> <ul> <li> <p>Divida a equipe em tr\u00eas grupos e solicite que cada grupo preencha apenas as lacunas selecionadas em seu template correspondente.</p> </li> <li> <p>Solicite a cada grupo que leia a lacuna preenchida por eles e copie seus post-its para o template consolidado.</p> </li> <li> <p>Solicite \u00e0 equipe que, no Canvas 1, unifique e aprimore as anota\u00e7\u00f5es anteriores, a fim de criar uma frase coesa e alinhada que represente de maneira completa a vis\u00e3o consensual do produto.</p> </li> </ul> <p>TEMPLATE </p> <pre><code>Para [cliente final]\n\nO [nome do produto]\n\n\u00c9 um [categoria do produto]\n\nQue [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo].\n\nDiferentemente da [alternativa da concorr\u00eancia],\n\nO nosso produto [diferen\u00e7a chave].\n</code></pre>"},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#visao-produto-1","title":"Vis\u00e3o Produto 1","text":""},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#visao-produto-2","title":"Vis\u00e3o Produto 2","text":""},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#visao-produto-3","title":"Vis\u00e3o Produto 3","text":""},{"location":"lean_inception/visao_do_produto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Write the Product Vision. Dispon\u00edvel em: &lt; https://martinfowler.com/articles/lean-inception/write-product-vision.html &gt; Acesso em: 24 de Maio de 2023</p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/","title":"CLI","text":""},{"location":"manual-de-uso/cli/#1-versionamento","title":"1. Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 23/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jonathan e Marcos 0.2 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Paulo Batista 0.3 09/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de comando do parser Luis Marques"},{"location":"manual-de-uso/cli/#2-manual-de-uso-da-cli","title":"2. Manual de Uso da <code>CLI</code>","text":""},{"location":"manual-de-uso/cli/#21-o-que-e-o-microsservico-cli","title":"2.1 O que \u00e9 o microsservi\u00e7o <code>CLI</code>","text":"<p>     Esse microsservi\u00e7o dentro do produto MeasureSoftGram se trata da interface de linha de comandos, que utiliza o pacote de c\u00e1lculos da Core por tr\u00e1s dos panos, para gerar an\u00e1lises de qualidade dos reposit\u00f3rios. Se trata de um pacote Pypi totalmente independente, que tem como foco a utiliza\u00e7\u00e3o local (sem necessidade de internet). </p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#22-como-executar-a-cli","title":"2.2 Como executar a <code>CLI</code>","text":"<p>     Para iniciar a utiliza\u00e7\u00e3o da CLI, baixe o pacote do reposit\u00f3rio Pypi. </p> <pre><code>pip install msgram\n</code></pre> <p>     Agora todas as funcionalidades dispon\u00edveis da CLI do MeasureSoftGram est\u00e3o dispon\u00edveis pelo seguinte comando: msgram </p> <pre><code>msgram -h\n</code></pre> <p></p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#23-comandos-existentes-na-cli","title":"2.3 Comandos existentes na <code>CLI</code>","text":"<p>     Como demonstrado na foto anterior, a CLI do MeasureSoftGram possui tr\u00eas comandos: </p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#231-msgram-init","title":"2.3.1 msgram init","text":"<p>     Respons\u00e1vel por inicializar os arquivos e pastas de configura\u00e7\u00e3o que s\u00e3o utilizados nos comandos seguintes. O arquivo msgram.json de configura\u00e7\u00e3o das entidades \u00e9 criado nessa etapa. </p> <pre><code>msgram init -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p> <p>Exemplo de configura\u00e7\u00e3o de qualidade gerado pelo init:</p> <pre><code>{\n    \"characteristics\": [\n        {\n            \"key\": \"reliability\",\n            \"weight\": 50,\n            \"subcharacteristics\": [\n                {\n                    \"key\": \"testing_status\",\n                    \"weight\": 100,\n                    \"measures\": [\n                        {\n                            \"key\": \"passed_tests\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 1,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"test_builds\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 300000,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"test_coverage\",\n                            \"weight\": 34,\n                            \"min_threshold\": 60,\n                            \"max_threshold\": 100,\n                        },\n                    ],\n                }\n            ],\n        },\n        {\n            \"key\": \"maintainability\",\n            \"weight\": 50,\n            \"subcharacteristics\": [\n                {\n                    \"key\": \"modifiability\",\n                    \"weight\": 100,\n                    \"measures\": [\n                        {\n                            \"key\": \"non_complex_file_density\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 10,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"commented_file_density\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 10,\n                            \"max_threshold\": 30,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"duplication_absense\",\n                            \"weight\": 34,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 5,\n                        },\n                    ],\n                }\n            ],\n        }\n</code></pre>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#2311-thresholds","title":"2.3.1.1 thresholds","text":"<p>     Atrav\u00e9s do arquivo de configura\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel modificar os valores de refer\u00eancia m\u00ednimo e m\u00e1ximo das medidas do modelo, permitindo a personaliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de acordo com a prefer\u00eancia dos usu\u00e1rios. </p> <p>     Para modificar os thresholds basta adicionar a chave thresholds no json de configura\u00e7\u00e3o demonstrado acima e passando como valor o nome dos thresholds que deseja modificar e seus respectivos valores como mostrado abaixo. </p> <pre><code>{\n\"key\": \"duplication_absense\",\n\"weight\": 34,\n\"min_threshold\": 0,\n\"max_threshold\": 5,\n}\n\n````\n\n**OBS:**\n\n1. Caso o valor n\u00e3o for passado o msgram ir\u00e1 utilizar os valores padr\u00f5es.\n\n2. O threshold m\u00ednimo n\u00e3o pode ser maior, ou igual, o threshold m\u00e1ximo.\n\n3. Os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para interpola\u00e7\u00e3o, portanto alguns s\u00e3o limitados entre 0 e 100 e outros s\u00e3o fixos.\n\n3. Segue os valores padr\u00f5es de cada threshold:\n\n```json\n   {\n        \"min_complex_files_density\": 0, #is complex if file cyclomatic complexity divided by number of functions is greater than max\n        \"max_complex_files_density\": 10,\n        \"min_comment_density\": 10, #considers the files with comment density between min and max for the measure\n        \"max_comment_density\": 30,\n        \"min_duplicated_lines\": 0, #is duplicated if file is over max\n        \"max_duplicated_lines\": 5.0,\n        \"min_passed_tests\": 0, #only used for interpolation, do not modify\n        \"max_passed_tests\": 1,\n        \"min_fast_test_time\": 0, #the test is fast if time is bellow max\n        \"max_fast_test_time\": 300000,\n        \"min_coverage\": 60, #consider files with coverage above min for the measure\n        \"max_coverage\": 100\n    }\n````\n\n#### 2.3.2 msgram extract\n\n&lt;p align=\"justify\" style=\"text-indent: 20px\"&gt;\n    Respons\u00e1vel por extrair os dados advindos dos analisadores de c\u00f3digo (parsers). At\u00e9 a vers\u00e3o 1.0.0, o MeasureSoftGram suporta as seguintes entidades:\n&lt;/p&gt;\n\n??? info \"Caracter\u00edsticas dispon\u00edveis\"\n\n    - Reliability\n    - Maintainability\n\n??? info \"Subcaracter\u00edsticas dispon\u00edveis\"\n\n    - testing_status\n    - modifiability\n\n??? info \"Medidas dispon\u00edveis\" - passed_tests - tests_build - test_coverage - non_complex_file_density - commented_file_density - duplication_absense\n\n??? info \"M\u00e9tricas dispon\u00edveis\" - tests [sonarqube] - tests_failures [sonarqube] - test_errors [sonarqube] - test_execution_time [sonarqube] - coverage [sonarqube] - functions [sonarqube] - complexity [sonarqube] - comment_lines_density [sonarqube] - duplicated_lines_density [sonarqube]\n\n```sh\nmsgram extract -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#233-msgram-calculate","title":"2.3.3 msgram calculate","text":"<p>     Respons\u00e1vel por calcular, atrav\u00e9s do msgram-core (vers\u00e3o empacotada dos c\u00e1lculos), a qualidade dos arquivos extra\u00eddos. Tamb\u00e9m, por esse comando o MeasureSoftGram extrai os dados (CSV ou JSON) calculados. </p> <pre><code>msgram calculate -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/","title":"Sprint_05.06","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#planejamento-da-sprint-05-junho-12-junho-2023","title":"Planejamento da Sprint 05 Junho - 12 Junho, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 05/06/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 05/06/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 12/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos na Sprint 79"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#us14-criacao-da-action-do-github","title":"US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github","text":"<pre><code>            Analisar a qualidade de uma vers\u00e3o de produto de software, Para a decis\u00e3o das as a\u00e7\u00f5es de melhoria a serem realizadas, em tempo de desenvolvimento.\n            Em que uma vers\u00e3o de produto deve ser aferida ao fechar um pull request ou ao gerar uma release.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#us10-organizacao-de-menu-lateral-colapsavel-31","title":"US10: Organiza\u00e7\u00e3o de menu lateral colaps\u00e1vel #31","text":"<pre><code>            Menu lateral que seja organizado e intuitivo\n            Compreender melhor a navega\u00e7\u00e3o do Measure Softgram\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#continuacao-do-us6-criar-parser-generico","title":"Continua\u00e7\u00e3o do US6: Criar parser gen\u00e9rico","text":"<pre><code>          deve aceitar a entrada de arquivos em diferentes formatos(ex: .json; .xml; .csv) e fornecidos por diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, suportadas (ex: sonar, github, gitlab, jira).\n          deve ser poss\u00edvel configurar uma nova fonte de extra\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00e3o, sem a necessidade de altera\u00e7\u00e3o do mecanismo principal de extra\u00e7\u00e3o. Deve ser poss\u00edvel estender o mecanismo de extra\u00e7\u00e3o utilizando alternativas como, por exemplo, plugins ou adaptadores.\n          deve aceitar a extra\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas via chamada a uma API.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>Parser no Github</li> <li>Ajustes na HOME</li> <li>Ajustes pequenos</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #27 US6: Criar parser gen\u00e9rico 21 liversonp, luisgfmarques &amp; DaviMatheus #38 US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github 8 Paulo Batista,Guilherme Braz #31 US10: Organiza\u00e7\u00e3o de menu lateral colaps\u00e1vel 8 Igor,Adrian"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_05.06/#retrospectiva-da-sprint-05-junho-12-junho-2023","title":"Retrospectiva da Sprint 05 Junho - 12 Junho, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/","title":"sprint_12.05","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#planejamento-da-sprint-12-maio-19-maio-2023","title":"Planejamento da Sprint 12 Maio - 19 Maio, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 12/05/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 12/05/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 19/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos da Sprint 21"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#us1-permitir-inserir-treshold-via-interface-cli","title":"US1: Permitir inserir treshold via interface CLI","text":"<pre><code>            Alterar os valores de refer\u00eancia(min, max) das medidas do modelo, \n            via interface CLI (Command Line Interface)\n            personalizar essas vari\u00e1veis segundo a prefer\u00eancia do usu\u00e1rio.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#criacao-das-estimativas-para-o-sequenciador","title":"Cria\u00e7\u00e3o das Estimativas para o sequenciador","text":"<pre><code>            Reuni\u00e3o feita no s\u00e1bado com dura\u00e7\u00e3o de 1h e 54 minutos.\n            Participantes: Giulia, Marcos, Igor, Davi, Paulo, Murilo e Jonathan.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#us5-nao-permitir-acesso-irrestrito-ao-site","title":"US5: N\u00e3o permitir acesso irrestrito ao site","text":"<pre><code>            N\u00e3o permitir que os dados persist\u00e3o pelo sistema fossem acessados por algu\u00e9m que n\u00e3o tem permiss\u00e3o\n            Todos os usu\u00e1rios tenham que se autenticar(fazer login).\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #25 US5: N\u00e3o permitir acesso irrestrito ao site. 8 Paulo Batista, Adrian  #20 US1: Permitir inserir treshold via interface CLI 8 Jonathan Jorge,Marcos Gabriel [#37]"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.05/#retrospectiva-da-sprint-12-maio-19-maio-2023","title":"Retrospectiva da Sprint  12 Maio - 19 Maio, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/","title":"Sprint_12.06","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#planejamento-da-sprint-12-junho-19-junho-2023","title":"Planejamento da Sprint 12 Junho - 19 Junho, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 12/06/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 12/06/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 19/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos na Sprint 79"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#continuacao-da-us14-criacao-da-action-do-github","title":"Continua\u00e7\u00e3o da US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github","text":"<pre><code>            Analisar a qualidade de uma vers\u00e3o de produto de software, Para a decis\u00e3o das as a\u00e7\u00f5es de melhoria a serem realizadas, em tempo de desenvolvimento.\n            Em que uma vers\u00e3o de produto deve ser aferida ao fechar um pull request ou ao gerar uma release.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#continuacao-do-us10-organizacao-de-menu-lateral-colapsavel-31","title":"Continua\u00e7\u00e3o do US10: Organiza\u00e7\u00e3o de menu lateral colaps\u00e1vel #31","text":"<pre><code>            Implementar Bot\u00e3o/A\u00e7\u00e3o de Logout;\n            Criar menu lateral de sele\u00e7\u00e3o de produto e organiza\u00e7\u00e3o;\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#fix-refatorar-parser-generico-104","title":"FIX: Refatorar Parser Gen\u00e9rico #104","text":"<pre><code>        Refatorar fun\u00e7\u00e3o de arquivos est\u00e1ticos para aceitar chaves do json por genericamente.\n        Implementar funcionalidade de convers\u00e3o de xml em jsons.\n        Refatora\u00e7\u00e3o da main para recebimento de arquivos ou links em formas de dicion\u00e1rio.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>Parser no Github</li> <li>US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github </li> <li>US10: Organiza\u00e7\u00e3o de menu lateral colaps\u00e1vel </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #27 US6: Criar parser gen\u00e9rico 21 liversonp, luisgfmarques &amp; DaviMatheus #38 US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github 8 Paulo Batista,Guilherme Braz #31 US10: Organiza\u00e7\u00e3o de menu lateral colaps\u00e1vel 8 Igor,Adrian"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_12.06/#retrospectiva-da-sprint-12-junho-19-junho-2023","title":"Retrospectiva da Sprint 12 Junho - 19 Junho, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/","title":"Sprint_19.05","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#planejamento-da-sprint-19-maio-26-maio-2023","title":"Planejamento da Sprint 19 Maio - 26 Maio, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 19/05/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 19/05/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 26/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos da Sprint 31"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#continuacao-da-us1-permitir-inserir-treshold-via-interface-cli","title":"Continua\u00e7\u00e3o da US1: Permitir inserir treshold via interface CLI","text":"<pre><code>            editar o msgram.json \n            Atualizar a documenta\u00e7\u00e3o sobre os campos de threshold no .json.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#continuacao-da-us5-nao-permitir-acesso-irrestrito-ao-site","title":"Continua\u00e7\u00e3o da US5: N\u00e3o permitir acesso irrestrito ao site","text":"<pre><code>            caso o usu\u00e1rio n\u00e3o esteja autenticado, o sistema deve exibir uma mensagem de erro e redirecionar para a p\u00e1gina de login.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#us13-criar-tela-home","title":"US13: Criar tela HOME","text":"<pre><code>            Ao acessar o site na p\u00e1gina inicial receber informa\u00e7\u00f5es sobre as principais funcionalidades do MeasureSoftGram,\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>US1: Permitir inserir treshold via interface CLI    </li> <li>US5: N\u00e3o permitir acesso irrestrito ao site </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #25 US5: N\u00e3o permitir acesso irrestrito ao site. 8 Paulo Batista, Adrian  #20 US1: Permitir inserir treshold via interface CLI 8 Jonathan Jorge,Marcos Gabriel #37 US13: Criar tela HOME 5 Edvan, Carlos"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.05/#retrospectiva-da-sprint-12-maio-19-maio-2023","title":"Retrospectiva da Sprint  12 Maio - 19 Maio, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/","title":"Sprint_19.06","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#planejamento-da-sprint-19-junho-26-junho-2023","title":"Planejamento da Sprint 19 Junho - 26 Junho, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 19/06/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 19/06/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 26/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos na Sprint 79"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#us4-permitir-balanceamento-das-metricas-de-forma-dinamica-na-geracao-de-release","title":"US4: Permitir balanceamento das m\u00e9tricas de forma din\u00e2mica na gera\u00e7\u00e3o de release","text":"<pre><code>       balancear as minhas metas de forma unit\u00e1ria, sem depender de rela\u00e7\u00e3o com outras m\u00e9tricas\n       facilidade de manuseio das metas de acordo com as necessidades principais de uma release.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#us18-filtrar-caracteristicas-mostradas-nos-graficos-implementar-o-menu-lateral","title":"US18: Filtrar caracter\u00edsticas mostradas nos gr\u00e1ficos             Implementar o menu lateral","text":"<pre><code>        Implementar as medidas em forma de tree list (Caracter\u00edsticas &gt; Subcaracter\u00edsticas &gt; Medidas &gt; M\u00e9tricas)\n        Implementar pesquisa textual\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#implementar-utilizacao-do-parser-generico-na-cli-114","title":"Implementar utiliza\u00e7\u00e3o do parser generico na CLI #114","text":"<pre><code>        A CLI deve utilizar a nova implementa\u00e7\u00e3o do parser gen\u00e9rico dispon\u00edvel como pacote pypi.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>Parser no Github</li> <li>US21: Armazenar as informa\u00e7\u00f5es da action do Github #51</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #27 US6: Criar parser gen\u00e9rico 21 liversonp, luisgfmarques &amp; DaviMatheus #38 US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github 8 Paulo Batista,Guilherme Braz #47 US18: Filtrar caracter\u00edsticas mostradas nos gr\u00e1ficos 21 Igor, Carlos #23 US4: Permitir balanceamento das m\u00e9tricas de forma din\u00e2mica na gera\u00e7\u00e3o de release 5 Giulia Lobo, Murilo Gomes"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_19.06/#retrospectiva-da-sprint-19-junho-26-junho-2023","title":"Retrospectiva da Sprint 19 Junho - 26 Junho, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/","title":"Sprint_26.06","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#planejamento-da-sprint-26-junho-03-julho-2023","title":"Planejamento da Sprint 26 Junho - 03 Julho, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 26/06/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 26/06/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 03/07/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos na Sprint 73"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#us2-criar-grafico-de-gauge-21","title":"US2: Criar gr\u00e1fico de Gauge #21","text":"<pre><code>        Cria\u00e7\u00e3o de  um gr\u00e1fico de gauge para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o e a formula\u00e7\u00e3o dos resultados.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#us3-criar-grafico-de-radar-22","title":"US3: Criar gr\u00e1fico de Radar #22","text":"<pre><code>        Cria\u00e7\u00e3o de  um gr\u00e1fico de Radar para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o e a formula\u00e7\u00e3o dos resultados.\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#us25-configuracao-dos-tresholds-na-geracao-das-releases-101","title":"US25 - Configura\u00e7\u00e3o dos tresholds na gera\u00e7\u00e3o das releases #101","text":"<pre><code>        definir os valores de refer\u00eancia das medidas durante o planejamento de release\n        segundo as prefer\u00eancias do usuario\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#validacao-da-us13-criar-tela-home","title":"Valida\u00e7\u00e3o da US13: Criar tela HOME","text":"<pre><code>        Valida\u00e7\u00e3o de acordo com os pedidos do usuario\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#validacao-da-us21-armazenar-as-informacoes-da-action-do-github-51","title":"Valida\u00e7\u00e3o da US21: Armazenar as informa\u00e7\u00f5es da action do Github #51","text":"<pre><code>        Aprova\u00e7\u00e3o das funcionalidades desenvolvidas pelo usuario\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#validacao-da-us6-criar-parser-generico-27","title":"Valida\u00e7\u00e3o da US6: Criar parser gen\u00e9rico #27","text":"<pre><code>        Aprova\u00e7\u00e3o das funcionalidades desenvolvidas pelo usuario\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>Parser no Github</li> <li>US21: Armazenar as informa\u00e7\u00f5es da action do Github #51</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da Home</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #27 US6: Criar parser gen\u00e9rico 21 liversonp, luisgfmarques &amp; DaviMatheus #38 US14: Cria\u00e7\u00e3o da action do Github 8 Paulo Batista,Guilherme Braz #22 US2: Criar gr\u00e1fico de Gauge #21 5 Igor, Carlos #21 US2: Criar gr\u00e1fico de Gauge #21 5 Igor, Carlos #101 US25 - Configura\u00e7\u00e3o dos tresholds na gera\u00e7\u00e3o das releases #101 8 Giulia Lobo, Murilo Gomes,  Jonathan Jorge,Marcos Gabriel"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_26.06/#retrospectiva-da-sprint-26-junho-03-julho-2023","title":"Retrospectiva da Sprint 26 Junho - 03 Julho, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/","title":"Sprint_29.05","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#planejamento-da-sprint-29-maio-5-junho-2023","title":"Planejamento da Sprint 29 Maio - 5 Junho, 2023","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas","text":"Reuni\u00e3o -- Local da Reuni\u00e3o Teams Data da reuni\u00e3o 30/05/2023 Hor\u00e1rio da reuni\u00e3o 20h Data de in\u00edcio da sprint 29/05/2023 Data de t\u00e9rmino da sprint 05/06/2023 Dura\u00e7\u00e3o da sprint 7 dias Pontos da Sprint 5"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#resumo-dos-assuntos-falados","title":"Resumo dos Assuntos Falados","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#validacao-da-us11","title":"Valida\u00e7\u00e3o da US11","text":"<pre><code>            Transformar em requisito n\u00e3o funcional\n            Validado, pode seguir desenvolvimento\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#matriz-de-balanceamento-no-msgramjson","title":"Matriz de balanceamento no msgram.json","text":"<pre><code>            N\u00e3o vai mexer no core (nem no msgram.json)\n            Enviar para o service\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#releases","title":"Releases","text":"<pre><code>            - Planejar release POR PRODUTO\n            - Planejar release major \n            Configura\u00e7\u00f5es a serem consideradas:\n            * thresholds\n            * pesos\n            * quais caracter\u00edsticas\n            * Metas de qualidade (matriz de balanceamento)\n            Permitir ao usu\u00e1rio usar uma configura\u00e7\u00e3o anterior ou a pr\u00e9-configura\u00e7\u00e3o(caso seja a primeira release) na hora de planejar a release\n            Fazer com que a Action persista os c\u00e1lculos baseado nas configura\u00e7\u00f5es da release atual de um produto (permitir configurar por tag, por PR, merge e afins)\n            Caso n\u00e3o tenha release associada a data da action, travar persist\u00eancia dos dados\n</code></pre>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Inicializar a US6: Criar parser gen\u00e9rico #27;</li> <li>Trabalhar na User Story de matriz de relacionamentos das m\u00e9tricasUS22</li> <li>Melhorar a Visibilidade do portal WEB #35;</li> <li>Corrigir verifica\u00e7\u00f5es de qualidade do reposit\u00f3rio #88;</li> <li>Corrigir o BUG: Bot\u00e3o de Download n\u00e3o realiza a\u00e7\u00e3o #48;</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#divida-alocada","title":"Divida Alocada","text":"<ul> <li>Github Actions</li> <li>Ajustes na HOME</li> <li>Bugs pendentes na organiza\u00e7\u00e3o do menu</li> <li>Ajustar carregamento vazio</li> <li>Ajustes pequenos</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#historias-da-sprint","title":"Hist\u00f3rias da Sprint","text":"ID Hist\u00f3ria Pontos Respons\u00e1veis #27 US6: Criar parser gen\u00e9rico 21 liversonp, luisgfmarques &amp; DaviMatheus #51 US21: Armazenar as informa\u00e7\u00f5es da action do Github 8 Paulo Batista,Guilherme Braz"},{"location":"semanas-sprints/sprints/sprint_29.05/#retrospectiva-da-sprint-29-maio-5-junho-2023","title":"Retrospectiva da Sprint 29 Maio - 5 Junho, 2023","text":"<ul> <li>Para nossa retrospectiva relizamos as 3 perguntas para melhor entendar a semanas de todos os integrantes:<pre><code>    - No que voc\u00ea trabalhou na \u00faltima sprint?\n    - No que voc\u00ea pretende trabalhar para a pr\u00f3xima?\n    - Voc\u00ea tem algum impedimento\n</code></pre> </li> </ul>"}]}